---
key: 2021-11-16-狄利克雷卷积
layout: article
title: 狄利克雷卷积
subtitle: 用一堆数论函数竟能得到如此性质？🤔
categories: 数学
tags: [数学]
aside:
  toc: true
sidebar:
  nav: docs-en
---

# 定义

设 $f$ 和 $g$ 都是数论函数  
定义 $f$ 和 $g$ 的狄利克雷卷积为 $H$ ，使得 $H=f*g$  

# 公式表示

$H(n)=\sum\limits_{i*j=n}f(i)\times g(j)$  
$H(n)=\sum\limits_{i|n}f(i)\times g(\frac ni)$ 
 
# 定理
  
## 总览

若 $f$ 和 $g$ 都是积性函数，则 $f*g$ 也是积性函数  
$f*g=g*f$  
$(f*g)*h=f*(g*h)$  
$f*(g+h)=f*g+f*h$

## 证明

### 若 $f$ 和 $g$ 都是积性函数，则 $f*g$ 也是积性函数  

$\begin{aligned}
&(f*g)(n)\times (f*g)(m)\\
=&\sum\limits_{i|n}^nf(i)\times g(\frac ni)\times \sum\limits_{j|m}^mf(j)\times g(\frac mj)\\
=&\sum\limits_{i|n}^n\sum\limits_{j|m}^mf(i)\times f(j)\times g(\frac ni)\times g(\frac mj)\\
=&\sum\limits_{ij|nm}^{nm} f(ij)\times g(\frac{nm}{ij})\qquad\qquad &(nm=d,\;ij=k)\\
=&\sum\limits_{k|d}^df(k)\times g(\frac dk)\\
=&(f*g)(d)
\end{aligned}$    
得证   

### $f*g=g*f$  

$\begin{aligned}
&(f*g)(n)\\
=&\sum\limits_{i|n}f(i)\times g(\frac ni)\qquad\qquad&(j=\frac ni)\\
=&\sum\limits_{j|n}g(j)\times f(\frac ni)\\
=&(g*f)(n)
\end{aligned}$  
得证 

### $(f*g)*h=f*(g*h)$

$\begin{aligned}
 &((f*g)*h)(n)\\
	 =&\sum\limits_{xy=n}(f*g)(x)\times h(y)\\
	 =&\sum\limits_{xy=n}(\sum\limits_{zw=x}f(z)\times g(w))\times h(y)\\
	 =&\sum\limits_{zwy=n}(g(w)\times h(y))\times f(z)\\
	 =&\sum\limits_{xz=n}(\sum\limits_{wy=x}g(w)\times h(y))\times f(z)\\
	 =&\sum\limits_{xz=n}(g*h)(x)\times f(z)\\
	 =&(f*(g*h))(n) 
 \end{aligned}$  
得证
 
### $f*(g+h)=f*g+f*h$

$\begin{aligned}
&(f*(g+h))(n)\\
=&\sum\limits_{xy=n}f(x)\times (g+h)(y)\\
=&\sum\limits_{xy=n}f(x)\times(g(y)+h(y))\\
=&\sum\limits_{xy=n}f(x)\times g(y)+f(x)\times h(y)\\
=&\sum\limits_{xy=n}f(x)\times g(y)+\sum\limits_{xy=n}f(x)\times h(y)\\
=&(fg+f*h)(n)
\end{aligned}$  
得证

# 推论

## 总览

$\;1*1=d$  
$\;1*Id=\sigma$  
$\;\mu*1=\varepsilon$  
$\;\phi*1=Id$  
$\;\mu*Id=\phi$

## 证明

### $1*1=d$

$\begin{aligned}
&(1*1)(n)\\
=&\sum\limits_{i|n}1\\
=&d(n)
\end{aligned}$

### $1*Id=\sigma$

$\begin{aligned}
&(1*Id)(n)\\
=&(Id*1)(n)\\
=&\sum\limits_{i|n}Id(i)\\
=&\sigma(n)
\end{aligned}$

### $\mu*1=\varepsilon$

设 $k$ 是 $n$ 的质因子个数  
$\begin{aligned}
&(\mu*1)(n)\quad\quad&(n=\prod\limits_{p|n}p^a,\;n'=\prod\limits_{p|n}p)\\
=&(\mu*1)(n')\\
=&\sum\limits_{d|n'}\mu(d)\\
=&\sum\limits_{i=0}^k\binom ki(-1)^i1^{k-i}\\
=&(-1+1)^k\\
=&\left\{\begin{aligned}k=0\quad&1\\k\neq0\quad&0\end{aligned}\right.\\
=&\varepsilon(n)
\end{aligned}$

### $\phi*1=Id$

$\forall d|m,\;1\le a\le n,\;(a,n)=d\rightarrow(\frac ad,\frac nd)=1$    
这样的 $a$ 可以选 $\phi(\frac md)$ 个  
$\therefore n=\sum\limits_{d|n}\phi(\frac nd)$  
$\therefore (\phi*1)(n)=Id(n)$  

### $\mu*Id=\phi$

我们可以根据已有的推论  
$\because\phi*1=Id$  
$\therefore\phi*1*\mu=Id*\mu$  
$\because\mu*1=\varepsilon$  
$\therefore\phi*\varepsilon=Id*\mu$  
观察左边的 $=\sum\limits_{d|n}\phi(d)\varepsilon(\frac nd)$  
在 $d\neq n$ 无贡献，因为 $\varepsilon(\frac nd)=0$  
在 $d=n$ 有贡献 $=\phi(n)\times 1=\phi(n)$  
$\therefore Id*\mu=\phi$

# 例题

**洛谷P1447**  
[题目地址](https://www.luogu.com.cn/problem/P1447)  
[题解地址]()
